# Solución de Problemas
{: .no_toc }

Aquí se presentan soluciones a problemas respecto a las funciones principales de tu nodo Umbrel.

Preguntas generales e información acerca de la tecnología usada en Umbrel se encuentran en la guía [Preguntas Frecuentes](faq.md).

## Tabla de contenido
{: .no_toc .text-delta }

1. TOC
{:toc}

### ¿Puedo acceder a mi nodo Umbrel via SSH?

¡Claro que sí! En Linux y OS X abre una terminal en tu ordenador y ejecuta el comando `ssh umbrel@umbrel.local`, si estás en Windows, ejecuta `umbrel@umbrel`. Si esto no funciona, ejecuta `umbrel@IP`, y remplaza "IP" con la dirección IP Privada de tu RPi. Si no has configurado ninguna contraseña, usa la contraseña por defecto `moneyprintergobrrr`, si ya has configurado una contraseña para tu usuario, usa esa en vez de la previamente mencionada.

### Mi Nodo Umbrel sigue fallando. ¿Qué puedo hacer para solucionarlo?

Si no estás usando la fuente de poder oficial, seguramente esa sea la causa del fallo.
Para detectar subtensión, [conéctate a tu RPi via SSH](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh) y ejecuta este comando: `vcgencmd get_throttled`.
Si el resultado de la ejecución no es throttled=0x0, hay dos posibilidades: o es la fuente de poder o el SSD está usando más energía de la que tu RPi puede proveer (esto solamente sería el caso si no estás usando el hardware recomendado).

Si eso no funcionó, [contáctamos en Telegram](https://t.me/getumbrel).

### ¿Es mi modelo de Raspberry Pi compatible con Umbrel?

Si cuentas con una Raspberry Pi con por lo menos 4GB de RAM, puedes correr Umbrel en ella.

### Mi nodo Umbrel no arranca. ¿Qué puedo hacer?

¿Tienes algún dispositivo conectado algo a los pins GPIO?
Si es así, desconéctalo(s) y reinicia la RPi desconectando la fuente de poder y volviéndola a conectar.

### No puedo acceder al dashboard/menú principal en umbrel.local o Mi Nodo sigue fallando. ¿Qué puedo hacer?

Revisa que tu router detecte a tu nodo.

Si no lo detecta, hay dos posibilidades: o tu cable ethernet está conectado de manera incorrecta, o el nodo no arranca.
Si no crees que el cable ethernet sea el problema, sigue los pasos de la pregunta previa.

Si tu router detecta a tu nodo, trata de acceder a él directamente con la dirección IP. 
Si tampoco puedes acceder al dashboard/menú principal con la dirección IP, prueba a ejecutar una herramienta automática que encuentra errores [via SSH](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh):

```
~/umbrel/scripts/debug --upload
```

El resultado de la ejecución te dirá los pasos a seguir.

### Quiero conectarme a mi nodo por mi red local, pero no funciona. ¿Cómo puedo arreglar esto?

Si quieres conectarte a tu nodo Umbrel con tu red local solamente reemplaza el dominio onion por umbrel.local para cualquier conección de cadena de caracteres.

### Configurando una dirección IP fija para la Raspberry Pi

Si tu router no soporta configurar una dirección IP estática para un solo dispositivo, también puedes hacerlo directamente en la Raspberry Pi. 

Esto puede ser hecho configurando al cliente DHCP (en la RPi) para que este le anuncie una dirección IP estática al Servidor DHCP (normalmente el router) antes de que automáticamente asigne una diferente a la Raspberry Pi.

1. Obtener la dirreción IP de la puerta de enlace (router)
   Ejecuta `netstat -r -n` y elige la columna de la puerta de enlace que no es `0.0.0.0`. En mi caso es `192.168.178.1`.

2. Configurar la dirección estática para la RPi, la puerta de enlace y un servidor DNS.
   La configuración para el cliente DHCP (en RPi) está localizada en el archivo `/etc/dhcpcd.conf`:

   ```
   sudo nano /etc/dhcpcd.conf
   ```

   El siguiente fragmento es un ejemplo de configuración. Cambia el valor de `static routers` y `static domain_name_servers` por la dirección IP de tu router (puerta de enlace predeterminada) del paso 1. Se consciente de asignarle una dirección IP a la Raspberry Pi que este **FUERA** del rango de direcciones asignadas por el servidor DHCP. Puedes mirar este rango en la página de configuración del router, en el rango de direcciones DHCP. Por ejemplo, si el rango de IP's está entre `192.168.178.1` a `192.168.178.99` estarías bien con la IP `192.168.178.100` para tu Raspberry Pi.

   Añade lo siguiente en el archivo `/etc/dhcpcd.conf`:

   ```
   # Configuración de una dirección IP estática (CAMBIA LOS VALORES POR LOS DE TU RED)
   interface eth0
   static ip_address=192.168.178.100/24
   static routers=192.168.178.1
   static domain_name_servers=192.168.178.1
   ```

3. Reiniciar el sistema de Red
   `sudo /etc/init.d/networking restart`

### Usar Wi-Fi en vez de Ethernet

- Crea un archivo `wpa_supplicant.conf` en la partición de arranque de la tarjeta MicroSD con el siguiente contenido.
  Importante: El nombre de la red (SSID) y la contraseña deben de estar en dobles comillas (como `psk="contraseña"`)

  ```conf
  ctrl_interface=DIR=/var/run/wpa_supplicant GROUP=netdev
  update_config=1
  country=[CODIGO_PAIS]
  network={
    ssid="[SSID_WIFI]"
    psk="[CONTRASEÑA_WIFI]"
  }
  ```

- Reemplaza `[CODIGO_PAIS]` por el [codigo ISO2](https://www.iso.org/obp/ui/#search){:target="\_blank"} de tu país (ejem. `MX`)
- Replace `[SSID_WIFI]` y `[CONTRASEÑA_WIFI]` con los datos de tu red Wi-Fi.

### Accediendo manualmente a `bitcon-cli` y `lncli`

En Umbrel, estos binarios siempre estarán disponibles en UMBREL_ROOT_DIR/bin/. En Umbrel OS (Sistema Operativo Umbrel) puedes [acceder a ellos por SSH](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh) como:

```
~/umbrel/bin/bitcoin-cli
```

y

```
~/umbrel/bin/lncli
```

### Resetear tu nodo Umbrel y los datos de usuario (si perdiste tu constraseña)

¡Sólo has esto en el caso de que **NO** tengas fondos en tu cartera LND! Si tienes fondos, entocnes guarda tu semilla + tu archivo de respaldo para que puedas restaurarlo después si es necesario.

ADVERTENCIA: Perderás tu semilla, configuraciones, información de usuario y aplicaciones.

```
sudo systemctl stop umbrel-startup && sudo rm -rf ~/umbrel/lnd/!(lnd.conf) && sudo rm ~/umbrel/db/user.json && sudo rm ~/umbrel/db/umbrel-seed/seed && sudo systemctl start umbrel-startup
```

### Actualizar manualmente Umbrel

Para actualizar manualmente tu nodo, ejecuta estos comandos [accede via SSH](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh):

```
cd ~/umbrel && sudo ./scripts/update/update --repo getumbrel/umbrel#v0.4.1
```

Reemplaza v0.4.1 con la vesión a la que quisieras actualizar tu nodo.

Si la actualización estaba atorada, ejecuta este comando antes del comando de arriba:

```
sudo rm statuses/update-in-progress 
```

### Restaurando de channels.backup (respaldo de Canales)(Sistema Operativo de Umbrel)

Una vez que hayas restaurado tu cartera con las 24 palabras, puede tomar desde unos cuantos minutos hasta unas cuantas horas en escanear todas tus transacciones (en cadena) y balances.
Mientras tanto, aquí se muestra cómo restaurar los fondos de tus canales Lightning.

#### Paso 1: Copiar el archivo que contiene los respaldos de canales (channels.backup) de tu ordenador a tu nodo Umbrel. 

Abre la aplicación de “Terminal” en Mac/Linux, o “PowerShell” en Windows y ejecuta este comando: 

```
scp <ruta/a/tu/archivo/de/respaldo/de/canales> umbrel@umbrel.local:/home/umbrel/umbrel/lnd/channel.backup
```

_(Reemplaza `<ruta/a/tu/archivo/de/respaldo/de/canales>` con la ruta exacta al archivo de respaldo de los canales en tu ordenador)_

La contraseña es por defecto es `moneyprintergobrrr`, excepto en la versión 0.3.3 o posteriores donde la contraseña es la contraseña de tu usuario personal (la que usas para acceder al Dashboard/Menú Principal). 

#### Paso 2: Accede via SSH a tu nodo Umbrel

Esto es [explicado aquí](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh).

#### Paso 3: Restaura los fondos de la cartera 

```
cd ~/umbrel && ./bin/scripts/lncli restorechanbackup --multi_file /data/.lnd/channel.backup
```

Después de que ejecutes este comando, espera un par de minutos. Depués de eso deberías de poder ver tus canales siendo cerrados en http://umbrel.local/lightning.

### Renombrar tu nodo de Lightning

Por favor recuerda la siguiente advertencia de seguridad (por @mayankchhabra, el fundador de Umbrel):

> Los alias pueden hacer más mal que bien filtrando tu información privada (agradecemos a @lukechilds por mencionar esto cuando estábamos considerando nombrar los alias por defecto como Umbrel de <tu nombre>)
> Imaginemos que tu nombras a tu alias “Umbrel de Lounès”. Entonces yo puedo ir a [1ml.com](https://1ml.com), encontrar tu nodo inmediatamente, ver tus fondos, canales abiertos, etc.
> En realidad no hay ventajas de usar un alias personalizado, ya que no son únicos y no puedes abrir canales directamente con ellos, ya que sigues necesitando la llave pública (y la dirreción onion si es un nodo de Tor).
> Los alias son más importantes para nodos más grandes (normalmente compañías) como Bitrefill, Bitfinex, etc. ya que puedes instantáneamente encontrar su nodo abir un canal con ellos.


Con estos pasos puedes renombrar tu nodo [via SSH](#puedo-acceder-a-mi-nodo-umbrel-usando-ssh), y consecuentemente no tendrás un alias aleatorio.

```
sudo nano ~/umbrel/lnd/lnd.conf
```

Añade `alias=Mi Increíble Nodo` justo después de `[Application Options]`

  ```conf
  [Application Options]
  alias=Mi increíble Nodo
  listen=0.0.0.0:9735
  rpclisten=0.0.0.0:10009
  ```

Guarda el archivo con `Ctrl + X` y `y`

Resetea tu nodo:
`sudo systemctl restart umbrel-startup`

AVISO: Conserva una copia de este archivo (lnd.conf). Después de la actualización de Umbrel, este archivo se sobrescribirá. Entonces, después de una actualización de software, vuelva a colocar el respaldo de su archivo lnd.conf. 

### Re-escanear UTXOs de la billetera

Envié bitcoin a mi nodo y no estaba 100% sincronizado, ahora no puedo verlos. 

Paso 1 - En una terminal, ejecute esto:

```ssh -t umbrel@umbrel.local```

Contraseña: <su propia contraseña del panel de Umbrel>
(recuerde que no verá lo que escribe, luego presione ENTER)

Paso 2 - Ejecute el siguiente comando para volver a escanear los UTXO del monedero:

```sed -i "s/\[Application Options\]/\[Application Options\]\nreset-wallet-transactions=true/g;" ~/umbrel/lnd/lnd.conf && sudo reboot```

Espere un tiempo para que LND pueda volver a escanear todos los UTXO del monedero. Si eso resuelve el problema, ejecute el siguiente comando para evitar que vuelva a escanear los UTXOS en un futuro reinicio:

```sed -i "s/reset-wallet-transactions=true//g;" ~/umbrel/lnd/lnd.conf && sudo reboot```

Espere a que termine.

### Una aplicación Umbrel no se inicia o no se puede instalar

Si una aplicación Umbrel específica no se inicia o sigue en la pantalla de "instalando", tal vez el contenedor de Docker asociado a la aplicación no se instaló correctamente o falla.

Paso 1: En una ventana de terminal, ejecute esto:

```ssh -t umbrel@umbrel.local```

Contraseña: <su contraseña de usuario, la del Dashboard>
(recuerde que no verá lo que escribe, luego presione ENTER)

Paso 2: Detenga Umbrel con:

```sudo ./scripts/stop```

Paso 3: Limpia/reconfigura el contenedor roto:

```sudo rm .env && sudo ./scripts/configure```

Paso 4: Actualiza tu nodo a la versión más reciente (reemplaza el número de versión por el más reciente):

```sudo ./scripts/update/update --repo getumbrel / umbrel # v0.4.1```

Reinicia tu nodo:

```sudo ./scripts/start```

Puede abrir el panel de Umbrel, pero espere hasta que los últimos bloques se pongan al día y también se sincronice Electrs. Todas las transacciones y canales aparecerán después de un tiempo.

---

Esta guía de Solución de problemas será actualizada con fallos que han sido o serán reportados en la sección de errores de GitLab. Puedes contribuir abriendo una PR.

---
